\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[textwidth=170mm, textheight=230mm, inner=20mm, top=10mm, bottom=20mm]{geometry}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\PassOptionsToPackage{defaults=hu-min}{magyar.ldf}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm,amssymb,paralist,array, ellipsis, graphicx, float}

\begin{document}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\N{\mathbb{N}}
\def\biz{\normalsize{\underline{Bizonyítás:} }\hspace*{0.5cm}}
\def\tetel{\normalsize \textbf{\underline{Tétel}: }}
\def\defi{\normalsize \textbf{Definíció: }}
\def\limn{\displaystyle\lim_{n\to +\infty}}
\def\limh{\displaystyle\lim_{h\to0}}
\def\limxa{\displaystyle\lim_{x\to a}}
\def\limxatelj{\displaystyle\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}}
\def\pl{\textbf{Pl:}}
\def\rtr{\R\to\R}
\def\D{\mathcal{D}}
\def\lima{\displaystyle\lim_{a}}
\def\bizva{\quad\blacksquare}
\def\fda{f\in\D(a)}
\begin{center}
	{\LARGE\textbf{Analízis 2.}}\\[0.2cm]
	
	{\Large 4. Előadás jegyzet}\\[1cm]	
\end{center}
{\small A jegyzetet \textsc{Bauer Bence} készítette \textsc{Dr. Weisz Ferenc} előadása alapján.}\\[0.2cm]
\pl $f(x)=\frac{1}{x},\quad x\neq 0\quad$ Legyen $a\neq 0$\\[0.1cm]$\limh\frac{f(a+h)-f(a)}{h}=\limh\frac{\frac{1}{a+h}-
\frac{1}{a}}{h}= \limh\frac{a-(a+h)}{(a+h)\cdot a\cdot h}=\limh
\frac{-1}{a\cdot(a+h)} =\frac{-1}{a^2}$ \\[0.2cm]\tetel (A deriválhatóság
ekvivalens átfogalmazása)\\[0.1cm] $f\in\rtr,\quad a\in int\D_f\quad$
Ekkor\\[0.1cm]$\fda\Leftrightarrow\exists A\in\R,\exists\varepsilon:
\D_f\to\R,\lima\varepsilon=0$ és $f(x)-f(a)=A(x-a)+\varepsilon(x)(x-a)\quad
(x\in\D_f)$\\[0.1cm]Ekkor $A=f'(a)$\\[0.1cm]\hspace*{1cm}\underline{Megj:}
$\limh\frac{f(a+h)-f(a)}{h}=f'(a)\quad\Leftrightarrow\quad\limxa
\frac{f(x)-f(a)}{x-a}=f'(a),\quad$hiszen $x=a+h$\\[0.3cm]\biz
"$\Rightarrow$"\\[0.1cm]Tfh. $f\in\D(a)\Rightarrow\limxatelj=f'(a)=A
\Rightarrow\limxa\underbrace{\frac{f(x)-f(a)}{x-a}-A}_{\varepsilon(x)}=0$
\\[0.2cm]$\Rightarrow f(x)-f(a)-A(x-a)=\varepsilon(x)(x-a)$\\[0.2cm]
"$\Leftarrow$" Tfh.\\[0.1cm]$f(x)-f(a)=A(x-a)+\varepsilon(x)(x-a)=
\frac{f(x)-f(a)}{x-a}-A=\varepsilon(x)\to0\quad x\to a$\\[0.1cm] $\limxatelj-A=0
\Rightarrow\fda$ és $f'(a)=A\bizva$\\[0.2cm]\defi Az $f\in\rtr$ függvény 
grafikonjának az $(a,f(a))$ pontban van érintője, ha $\fda$.\\[0.1cm]Az érintő 
meredeksége $f'(a)$, egyenlete: $l(x)=f'(a)\cdot(x-a)+f(a)$\\[0.3cm]\tetel 
Deriválhatóság és folytonosság kapcsolata\\[0.1cm]$f\in\rtr,\quad a\in int\D_f$, 
ekkor\\[0.2cm] \hspace*{1cm} i, $\fda\Rightarrow f\in C(a)$\\[0.1cm]
\hspace*{1cm} ii,\hspace{1.6cm}$\nLeftarrow$\\[0.2cm]\biz\\[0.2cm]\textbf{i,} 
$\exists\varepsilon: \D_f\to\R,\lima\varepsilon=0$ és $f(x)-f(a)=f'(a)(x-a)
+\varepsilon(x)(x-a)\to0\quad x\to a\\[0.1cm]\Rightarrow\limxa(f(x)-f(a))=0
\Leftrightarrow f\in C(a)\text{, hiszen } a\in int\D_f\Rightarrow a\in\D_f
\cap\D_f'$\\[0.2cm]\textbf{ii,} $f(x)=|x|\quad f\in C(a)\text{ de } 
f\notin\D(a)\bizva$\\[0.2cm]\defi Legyen $A:=\{a\in int\D_f,\fda\}$ és 
$f':A\to\R,\quad a\mapsto f'(a)$\\[0.1cm]Ekkor az $f'$ függvényt az $f$ derivált 
függvényének nevezzük.\\[0.2cm]\pl $f(x)=x^3\Rightarrow f'(x)=3x^2\quad(x\in\R)$
\begin{enumerate}
	\item $f(x)=c\Rightarrow f'(x)=0\quad (x\in\R,c\in\R)$
	\item $f(x)=x^n\Rightarrow f'(x)=n\cdot x^{n-1}\quad (x\in\R)$
	\item $f(x)=|x|\Rightarrow f\notin\D(0)$
	\item $f(x)=\frac{1}{x},x\neq0\Rightarrow f'(x)=-\frac{1}{x^2}$
	\item $f(x)=\sqrt{x},x\geq0\Rightarrow f'(x)=\frac{1}{2\cdot\sqrt{x}}\quad(x>0)$
	\item $\sin'(x)=\cos(x),\quad\cos'(x)=-\sin(x)\quad(x\in\R)$
\end{enumerate}
\newpage
\tetel (Algebrai műveletek deriváltakkal)\\[0.1cm]Legyen $f,g\in\rtr,a\in 
int(\D_f\cap\D_g),\quad f,g\in\D(a)$ Ekkor:\\[0.2cm]\hspace*{0.7cm}\textbf{i,} $f+g\in\D(a)\text{ és }(f+g)'(a)=f'(a)+g'(a)$\\[0.1cm]\hspace*{0.7cm}
\textbf{ii,} $\lambda f\in\D(a)\text{ és }(\lambda f)'(a)=\lambda\cdot 
f'(a)\quad(\lambda\in\R)$ \\[0.1cm]\hspace*{0.7cm}\textbf{iii,} $f\cdot 
g\in\D(a)\text{ és }(f\cdot g)'(a)= f'(a)\cdot g(a)+f(a)\cdot g'(a)$\\[0.1cm]
\hspace*{0.7cm}\textbf{iv,} Ha $g(a)\neq0$, akkor $\frac{f}{g}\in\D(a)
\text{ és }(\frac{f}{g})'(a) =\frac{(f'(a)\cdot g(a)-f(a)\cdot g'(a))}
{g^2(a)}$\\[0.1cm]\biz \\[0.1cm]\hspace*{0.3cm}\textbf{i,} $a\in int(\D_f\cap\D_g)=int\D_{f+g} \\[0.2cm]\limxa\frac{(f+g)(x)-(f+g)(a)}{x-a}
=\limxatelj+\limxa\frac{g(x)-g(a)}{x-a}=f'(a)+g'(a)\\[0.2cm]\Rightarrow
(f+g)'(a)=f'(a)+g'(a)$\\[0.3cm]\hspace*{0.3cm}\textbf{ii,} $\limxa
\frac{(\lambda f)(x)-(\lambda f)(a)}{x-a}=\lambda\cdot\limxatelj=\lambda\cdot 
f'(a)$\\[0.3cm]\hspace*{0.3cm} \textbf{iii,} $\limxa\frac{(f\cdot g)(x)-
(f\cdot g)(a)}{x-a}=\limxa\frac{f(x)\cdot g(x)- f(a)\cdot g(a)}{x-a}=
\\[0.4cm]=\limxa\frac{f(x)\cdot g(x)-g(x)\cdot f(a)+g(x)\cdot f(a)-f(a)\cdot 
g(a)}{x-a}=\\[0.4cm]=\limxa g(x)\cdot\underbrace{\frac{f(x)-f(a)}{x-a}}_
{\to f'(a)}+\limxa f(a)\cdot\underbrace{\frac{g(x)-g(a)}{x-a}}_{\to g'(a)}
\longrightarrow f'(a)\cdot g(a)+f(a)\cdot g'(a)\quad(x\to a)\\[0.2cm]
\Rightarrow(f\cdot g)'(a)= f'(a)\cdot g(a)+f(a)\cdot g'(a)$\\[0.3cm]
\hspace*{0.3cm}\textbf{iv,} Először igazoljuk, hogy $(\frac{1}{g})'(a)=
-\frac{g'(a)}{g^2(a)}\\[0.2cm]\limxa\frac{\frac{1}{g}(x)-\frac{1}{g}(a)}{x-a}=
\limxa\frac{\frac{1}{g(x)}-\frac{1}{g(a)}}{x-a}=\limxa\frac{g(a)-g(x)}{g(x)
\cdot g(a)\cdot (x-a)}=\\[0.4cm]=\limxa\underbrace{(-\frac{1}{g(x)\cdot 
g(a)})}_{\to\frac{-1}{g^2(a)}}\cdot\underbrace{(\frac{g(x)-g(a)}{x-a})}_{\to 
g'(a)}\longrightarrow -\frac{g'(a)}{g^2(a)}\quad(x\to a)\\[0.4cm]\Rightarrow 
(\frac{f}{g})'(a)=(f\cdot\frac{1}{g})'(a)=f'(a)\cdot\frac{1}{g(a)}+f(a)\cdot 
(\frac{1}{g})'(a)= \frac{f'(a)}{g(a)}-\frac{f(a)\cdot g'(a)}{g^2(a)}=
\frac{f'(a)\cdot g(a)-f(a)\cdot g'(a)}{g^2(a)}\bizva$\\[0.3cm]\hspace*{1cm}
\underline{Megj:}\textbf{ i,} $P(x)=Q_n\cdot x^n +Q_{n-1}\cdot x^{n-1} 
+...+Q_1\cdot x+Q_0$\\[0.3cm]\hspace*{1cm}$\Rightarrow P'(x)=n\cdot Q_{n}\cdot 
x^{n-1}+(n-1)\cdot Q_{n-1}\cdot x^{n-2}+...+Q_1$\\[0.3cm]\hspace*{1cm}
\textbf{ ii,} $\frac{P(x)}{Q(x)}$ is deriválható, ha $Q(a)\neq0$\\[0.3cm]
\hspace*{1cm}\textbf{ iii,} $(tg)'(x)=(\frac{\sin x}{\cos x})'=
\frac{\cos^2(x)-\sin x\cdot (-\sin x)}{\cos^2(x)}=\frac{1}{\cos^2(x)},
\quad\text{ ha }\cos x\neq0$\\[0.3cm]
\tetel Összetett függyvény deriváltja\\[0.1cm] $f,g\in\rtr,R_g\subset D_f,g 
\in\D(a),f\in\D(g(a))$, ekkor\\[0.1cm] $f\circ g\in\D(a)\text{ és }
(f\circ g)'(a)= f'(g(a))\cdot g'(a)$\newpage\biz\\[0.2cm]$g\in\D(a)
\Rightarrow a\in int\D_g\Rightarrow int\D_{f\circ g}\\[0.1cm]
g\in\D(a)\Rightarrow\exists\varepsilon_1\in\rtr,\lima \varepsilon_1=0
\text{ és }g(x)-g(a)=g'(a)(x-a)+\varepsilon_1(x)(x-a)\quad(x\in D_f)\\[0.2cm]
f\in\D(g(a))\Rightarrow\exists\varepsilon_2\in\rtr,\displaystyle\lim_{g(a)}
\varepsilon_2=0\text{ és }f(y)-f(g(a))=f'(g(a))\cdot(y-g(a))+\varepsilon_2(y)
\cdot(y-g(a))$\\[0.1cm]Legyen $y=g(x)$\\[0.1cm]$f(g(x))-f(g(a))=f'(g(a))\cdot 
(g(x)-g(a))+ \varepsilon_2(g(x))\cdot (g(x)-g(a))=\\[0.2cm]=f'(g(a))\cdot 
(g'(a)(x-a)+\varepsilon_1(x)(x-a))+ \varepsilon_2(g(x))\cdot(g'(a)(x-a)
+\varepsilon_1(x)(x-a))=\\[0.2cm]=f'(g(a))\cdot g'(a)\cdot (x-a)+ (x-a)\cdot 
\underbrace{(f'(g(a))\cdot\varepsilon_1(x)+\varepsilon_2(g(x))\cdot 
g'(a)+\varepsilon_1(x)\cdot  \varepsilon_2(g(x)))}_{\varepsilon(x)}$
\\[0.2cm]$\varepsilon_1\to0,\quad(x\to a)\\[0.1cm] g(x)\to g(a)\\[0.1cm]
\Rightarrow\limxa\varepsilon_2(g(x))=\displaystyle\lim_{g(a)}\varepsilon_2=0
\Rightarrow\lima\varepsilon=0\\[0.2cm]\Rightarrow(f\circ g)'(a)= f'(g(a))\cdot 
g'(a)\bizva$\\[0.4cm]\pl $h(x)=(3x^2+2x+c)^{2017}\\[0.2cm]f(u)=u^{2017}, \quad 
g(x)=3x^2+2x+6\\[0.2cm]\Rightarrow h(x)=f(g(x))\Rightarrow h'(x)=(f\circ g)' 
(x)=f'(g(x))\cdot g'(x)=2017\cdot(3x^2+2x+6)^{2016}\cdot (6x+2)$
\\[0.6cm]\textbf{{\Large Inverz függvény deriváltja}}\\[0.2cm]\tetel Legyen 
$f:(a,b)\to\R$, szig. mon. növő és folytonos függvény.\\[0.1cm]Ha 
$\xi\in(a,b),f\in\D(\xi) \text{ és }f'(\xi)\neq0$, akkor\\[0.1cm] 
$(f^{-1})\in\D(\eta)\text{ és }(f^{-1})'(\eta)=\frac{1}{f'(\xi)}
\text{, ahol }\eta=f(\xi)$\\[0.2cm]\biz $f:(a,b)\to\R\text{ folytonos }
\Rightarrow R_f$ intervallum.\\[0.2cm] $f$ szig. mon. növő $\Rightarrow R_f$ 
nyílt intervallum $\Rightarrow\eta\in int R_f\quad\quad f^{-1}:R_f\to D_f$
\\[0.2cm] $\displaystyle\lim_{y\to\eta}\frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(\eta)}{y-\eta}=
\displaystyle\lim_{x\to\xi}\frac{x-\xi}{f(x)-f(\xi)}=\displaystyle\lim_{x\to\xi}
\frac{1}{\frac{f(x)-f(\xi)}{x-\xi}}\longrightarrow\frac{1}{f'(\xi)}\quad
(x\to\xi)$\\[0.2cm] Legyen $f(x)=y\Leftrightarrow x=f^{-1}(y)\quad
\quad\xi=f^{-1}(\eta)$\\[0.2cm] Ui. $x\to\xi$, mert $y\to\eta:\quad 
f:(a,b)\to\R$ folytonos és injektív $\Rightarrow f^{-1}$ folytonos $\Rightarrow 
f^{-1}(y)\to f^{-1}(\eta)\\[0.1cm]\Rightarrow x\to\xi\\[0.2cm](f^{-1})'(\eta)
=\displaystyle\lim_{y\to\eta}\frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(\eta)}{y-\eta}=\lim
\limits_{x\to\xi}\frac{1}{\frac{f(x)-f(\xi)}{x-\xi}}= \frac{1}{f'(\xi)}\bizva$
\end{document}